\chapter{Zaključak i budući rad}
		
		 \textnormal{Zadatak grupe HiveMind u okviru ovog projekta bio je napraviti web aplikaciju koja uključuje web shop za košarkaški klub Rudeš. Web aplikacija je razvijena, a njen razvoj podijeljen u dvije faze.}

		\textnormal{Prva faza je obuhvatila okupljanje i upoznavanje tima, odabir teme projekta i detaljno dokumentiranje zahtjeva. Dokumentiranje zahtjeva se fokusiralo na specifikaciju programske potpore i početno dizajniranje arhitekture sustava. Rezultat dokumentiranja je bila prva revizija projektne dokumentacije. U ovoj fazi su također implementirane generičke funkcionalnosti web aplikacije koje uključuju osnovno prikazivanje i funkcionalnost registracije, prijave i upravljanja korisničkim računom, te deployment na Azure servis. Također, tim se u ovoj fazi uhodao u odvojeni rad na backendu i frontendu s dobrom međusobnom komunikacijom.}

		\textnormal{Druga faza projekta je bila mnogo intenzivnija po uloženom radu i vremenu. Uključila je implementiranje ostalih funkcionalnosti aplikacije i izradu druge revizije projektne dokumentacije. Velik izazov u ovoj fazi bio je nedostatak iskustva članova. Tom izazovu smo se suprotstavili ulaganju velike količine dodatnog vremena za upoznavanje korištenih tehnologija uz pomoć raznih resursa na internetu.}

		\textnormal{Komunikacija između članova se odvijala putem Slacka koji smo podijelili na pripadajuće kanale, ovisno o temi. Za neformalnu komunikaciju, koristili smo Whatsapp aplikaciju.}

		\textnormal{Sudjelovanje u projektu je bilo vrijedno iskustvo za sve članove tima zbog pronalaženja zajedničkih rješenja za poteškoće kroz intenzivan rad u timu, stvaranja međuljudskih odnosa, odnosa prema radu u skupini te upoznavanja novih tehnologija. Kroz projekt smo također uvidjeli važnost vremenske organiziranosti i koordiniranosti među članovima.}

		\textnormal{Zbog velike zahtjevnosti i opširnosti, sljedeće funkcionalnosti nisu implementirane u izrađenoj verziji aplikacije: promjena jezika aplikacije, korištenje chat usluge tijekom prijenosa uživo i korištenje web košarice za neprijavljene korisnike. Na neispunjenim zahtjevima će se nastaviti raditi u budućnosti kada se aplikacija bude dalje razvijala za potrebe stvarnog pokretanja i predanja košarkaškom klubu Rudeš.}

		\eject 